（淺談哲學）你有冇自由？

是咁的 希望入黎爭辯既人, 都係肯探求同承認真相既人, 而唔係入黎做情感發泄
你覺得人應唔應該有自由 唔重要 你心底裏希望人有冇自由 唔重要

本POST唯一關心既野係: 事實上, 人有冇自由?
所以希望大家: 唔好因為駁贏人就以為自己好撚醒; 唔好因為駁唔倒而嬲鳩燥底
因為, 真相遠比勝負更有價值, 唔認同既請上一頁
屌咁我都唔9UP太多, 入正題先
=================================================
古今中外 (主要係外) 都有一大班痴線佬去諗一D表面離地實際極貼地既問題, 有好多都係以人為本, 其中一個, 就係你, 我, 佢, 你女神, 689, 中共狗官, TRUMP, 你屋企隻貓同甲由etc. 究竟有冇自由意志呢?

E個題材其實好撚敏感, 因為一旦有人有說服力地證明到我地人係冇自由既話, 咁"民主"同"道德" ED光環來源, 就極可能收皮 點解? 好簡單:
1. 如果有人被逼 (冇自由地) 殺人, 我諗連班左膠都唔會屌7佢, 屌! 咁佢被逼架嘛, 佢都唔想既!!
2. 如果人冇自由, 咁7百萬港豬都本身冇自由啦, 咁民主仲有乜9野用?? 俾你公正投票有真普選又點? 你既選擇, 都係被決定, 你估真係有得揀咩?!

屌奶星, 成日問有冇自由, 咁乜撚野係自由呀大佬! 定義呢??
(意義先於真假, 我唔理李天命係咪奶共, 但至少E句野, 佢講得岩)

以下係其中被主流認同既定義:
自由意志 - 定義: 一生人中, 至少有一個行為, 係自由行為
自由行為 - 定義: 小明 自由地 打丁, 即係代表 (小明打丁, 小明 想 打丁, 打丁出於小明既意願, 小明 有能力 唔打丁)

咁...好合理吖都... 自由咁梗係咁解架啦, 屌唔係你想點啫

吓, 人有自由?! 屌! 算鳩數啦!
喺哲學上, 以我所知既, 其實都好似有幾多PT, 證明人冇自由 (SOR9LY囉, 我都知好撚SAD)

而其中一個, 就係決定論, 好多人以為, 決定論同宿命論係同一樣野, 其實2樣野係完全唔撚柒同呀仆街, 咪再亂鳩咁UP!! (當然, 我2樣都會講)

決定論 (Determinism)
決定論, 係個好實際既THEORY, 係講緊世上所有野, 都係受制於因果, 無論係你既行為, 定係選擇, 都係由過去既 條件 去決定

無論幾時, 任何事件既發生, 都係 先發條件 & 自然定律 既唯一必然結果。

所以, 未來從屬於過去和自然定律：如果兩個宇宙擁有完全相同的過去及自然定律，那麼邏輯必然地亦有相同的未來。(Fr: 我以前讀intro to philo個呀SIR講既)

是但9UP個例子:
我打丁, 係因為我扯旗, 我扯旗, 係因為我睇到谷德昭勁D死人J圖POST (先發條件)
點解我會睇到? 因為宇宙中既自然定律冇變, EG: 引力冇變, 光既速度冇變 (自然定律條件), 屌你如果我打打下丁冇撚左重力, 成個人浮浮下, 咁我仲點睇住個MOON打丁呀仆街, 諗起都不安

根據E個理論, 我有冇得揀唔打丁? 冇, 除左因為以上2個條件, 仲因為我係男人, 我既基因, 我既智力, 我既性欲, ED都係我既先發條件, 控制晒我出世後既行為 (思考都係行為既一種), 決定左我點樣選擇, ED野喺我出世前已經喺度, 我係冇say架屌

冇自由

所謂既自由其實都係有前設或者條件
例如同老婆扑野，都係因為覺得扑野爽，扑野會爽係因為呢個行為嘅本質係為左繁衍

相容論者表示: 屌你決定論都ON99, 收皮啦

你決定論話 "出世前" 啫, 就當你岩, 咁出世後呢?? 你出世後可以努力讀書上少D連登唔好咁多中二病, 咪一樣可以溝到女唔駛打丁囉, 成班失敗者賴地硬 垃圾!

冇錯, 上面E個通俗版既反駁, 就係所謂既相容論

相容論係指: 決定論係堅既, 但人仍然有自由, 人喺出世後, 仍然能夠做出 原先被決定既行為以外 既行為 (用上面個例子, 就係唔打丁)

咪住!!!!!!

反駁你個反駁
乜我地真係可以能夠做出 原先被決定既行為以外 既行為咩???

用返上面個例子,
"出世後 可以努力讀書上少D連登唔好咁多中二病, 咪一樣可以溝到女唔駛打丁囉"

如果我話你知, 嗰條友, 出世後細細個嗰陣, 無端端被車撞, 明明型棍男神, 都被車撞到毀容變到勁樣衰, 咁...佢大個之後仲能唔能夠 "努力讀書上少D連登唔好咁多中二病" 就溝到女?

當中被車撞就係一個先發條件

其實, 出世前有先發條件, 出世後都一樣有先發條件, 我地既存在喺E個世界, 又點可能唔被E個世界 (外部既先發條件) 所影響呢?

宿命論 (Fatalism) ---- 一個成日被人錯誤當成同決定論一樣既野

一個聽落咁撚中二病既名 其實一d都唔中二, 因為佢係一個好撚勁既理論 (at least喺以前)
但宜家就喺連登/高登就被班量子物理學家批鬥 (E個都會講, 但係係更加證明到自由意志唔存在, 所以正面樂觀撚可以唔駛FF), 咁究竟係乜野呢

一個字講晒: 邏輯
宿命論 ：只從邏輯定律就能推論出我們沒有自由意志。

宿命論用左2條rules：
(i) 排中律 (The Law of Excluded Middle)
解釋: 屌其實就係一樣"老母係女人"級數既廢話黎, 係講緊: 必然地, 任何陳述句（包括有關未來的陳述）一係真, 一係假 (唔可能出現 非真非假 / 既真且假 既事/句子) 屌你老母真係廢話黎

E.G. "我聽日打丁" ← E句野, 一係真, 一係假,
換言之, 一係聽日 會 發生"我打丁"E件事, 一係聽日 唔會 發生"我打丁"E件事, 就係咁
咁都唔明既話我都冇野好講了

(ii) 對應真理論 (The Correspondence Theory of Truth)
屌你仲撚廢話 個解釋係:
如果一個陳述句”S”係真, 佢對應 (corresponds to) S這一事件係真。
相反, 如果S這一事件係真, 咁陳述句”S”係真。

屌, 搞到懶複雜咁ON99, 咪姐係我話你知, 如果"我聽日打丁"E句野係真, 咁我咪聽日打丁囉

而宿命論就係用左E2句廢話所組成:

1. 排中律：一係「我聽日打丁」係真，一係「我聽日打丁」係假。
2. 假定「我聽日打丁」宜家 (t1) 係真。根據對應真理理論， 「我聽日打丁」E句野對應「我
聽日打丁」這一事件。
3. 假定「我聽日打丁」宜家 (t1) 係真，「我聽日打丁」這一事件宜家已經存在
4. 如果某一事件現在已存在，咁就冇彎轉。
5. 所以，「我聽日打丁」Ｅ件事已經冇彎轉

*重點：如果我一開始假定「我聽日打丁」係假，成個推論既step 5就會變成：「我聽日 唔 打丁」Ｅ件事已經冇彎轉

*但一開始只有2個可能性, 見step 1, 只會係2個可能性入面既其中一個, 只不過我地唔知係邊個咁解, 但真相只有一個

換言之, 無論未來係咩都好, 宜家E一刻已經被一句陳述句決定左 但我地仍然唔知未來係點

that's all

反駁宿命論

量子物理學家(連登仔) 表示: ON9, 你都唔撚識既
一般黎講, 反駁宿命論有2個PT

首先就係: 有關未來既野, 因為未發生, 所以不能被判斷真假 (所以非真非假)
但E個PT太ON9了, 我唔詳細駁佢, 大家唔好齋睇, 可以用下腦諗下E個PT衰咩, 如果你覺得係岩既話都講得架, 歡迎理性討論

第二個: 就係非決定論, 即係世間萬物都係random既
因為量子力學研究既係極微觀既層面上既物理現象, 而ED現象係隨機
俾我講左聲唔好意思先, 小和尚我一D physics 底都冇, 就唔敢斑門弄斧, 所以我直接quote:

放射性的原子核會自發衰變，沒有規則能預測發生的時間或原因。當光子撞擊到單面塗佈了銀的鏡子，光子可能反射也可能穿透，結果要等到實際發生才能確定。
(From: )

簡單黎講, 屌咪就係RANDOM囉, 而微觀就直接影響宏觀層面既現象,
所以非決定論就係講: 我地人既行為, 唔係被決定, 而係隨機既, 人喺未來既行為, 喺現在睇, 會係疊加埋一齊

我個人既回應: 非決定論既隨機主張我駁唔倒

但我理解唔到既係, 即使係隨機, 但最終結果亦仍然只有一個, 咁其實都係咪都係應付唔到宿命論既分析呢? 唔知大家點睇呢? 歡迎物理撚解答

BTW, 就算真係隨機, 咁樣都係證明緊人冇自由意志可言, 因為連我地既想法都係隨機生成既

第3個, 本POST最後一個theory, (唔係因為我冇貨, 而係懶得打咁多, 因為都有D大同小異)

收耶撚皮既必殺, 全知論證

其實個CONCEPT同宿命論幾似, 所以我都唔係好駛詳細解釋, 直接俾個超簡化版既推論大家睇就夠造

神以前都係人 因為他做到D人做唔到既野 所以佢成為神。例如...全知

1. 如果神係全知，咁喺佢創造我之前，佢已知道我聽日會唔會打丁。
2. 如果佢知, 假定佢所知既野必真, 咁我聽日打唔打丁, 其實已經固定左
3. 如果佢知我聽日打丁, 咁我聽日一定會打丁, 否則神知既野係假, 咁既話神就唔係全知
4. 由於神係全知, 佢所知既係一定岩既, 咁我將來做既野一早已固定
5. 我一早就冇自由意志

冇架啦, 係咁多

大家有冇咩反駁/論據想講?? 請隨便討論!

係咁多, 完!

仲有一個好大既條件, 就係你老婆出世, 安然無虞咁生存到宜家被你屌

PUSH

學術台唔會冇哲學撚掛

好似見到有零星既負皮, 不如出黎講2句

自推先屌

1

2

3

4

5

利申：樓主表達得好簡單易明，我嘅語言能力望塵莫及，所以極度1999

要討論人有無自由嘅問題，樓主先要分清楚「自由」係有兩個唔同嘅意義：一係形而上嘅自由，二係政治自由。樓主係呢度似乎主要係講緊一個形上學嘅問題，但睇樓主第一個post似乎係想有一個有關政治自由嘅結論（原post：「因為一旦有人有說服力地證明到我地人係冇自由既話, 咁"民主"同"道德" ED光環來源, 就極可能收皮」。）
=================================================
屌！咁即係有咩唔同？
形而上嘅自由好似樓主咁講，係問緊人有無自由意志嘅問題，即係人所做嘅行為有無受到某些形而上嘅限制。咩係形而上，就係啲你具體睇唔到嘅野，好似你想扑野嘅性慾、耶L講嘅上帝計劃咁。
政治自由問緊嘅係人所做嘅行為究竟有無受到外在（主要指其他人所施予）嘅限制。呢啲外在限制可以係政府、社會結構、文化、社會規範。
=================================================
點解要分得咁清楚？
因為即使我同意人無「形而上嘅自由」，都唔代表人唔應該享有「政治自由」。
「打丁係自然規律（性慾）下的必然結果，人根本無得揀」
同埋
「林鄭係阿爺嘅命定，香港人唔可以揀」
講緊嘅係唔同限制嘅施予
前者嘅限制係內在並涉及自然定律嘅問題，但後者嘅限制係內在並涉及人為嘅政治制度問題。
政治自由係問緊呢啲人為嘅事物合唔合理（應然）；但形而上自由問緊自然定律如何存在嘅問題（實然）
我同意人無得唔打丁，唔代表我要同意政治制度對我嘅限制係合理嘅
無形而上自由嘅人都值得擁有政治自由
所以唔存在如果人證明到人無形而上自由，民主、道德嘅光環會收皮。

我覺得無
先天因素同埋環境局限已經會令人潛移默化左
人類覺得好平常既野 例如有無性慾已經無得揀，環境局限往往會改變你對自由睇法

所以我覺得人類追求既係思想自主

利申：9up 想學下野

針對隨機論一點

／但我理解唔到既係, 即使係隨機, 但最終結果亦仍然只有一個, 咁其實都係咪都係應付唔到宿命論既分析呢? 唔知大家點睇呢? 歡迎物理撚解答 ／

無錯 結果係得一個
但係因為呢個結果並非predetermined by previous event
所以已經反駁咗決定論

／BTW, 就算真係隨機, 咁樣都係證明緊人冇自由意志可言, 因為連我地既想法都係隨機生成既／

咁要視乎你講嘅「隨機」係啲咩
之前讀過 Mark Balaguer嘅<Free will> （MIT Press, 2014）
佢認為"randomness"有4個意思
1. 不能預測
2. 沒有成因
3. 沒有理由、任意的
4. 純粹發生在我身上而非我自己作出的

頭3個意思都同自由意志compatible，係得第4個incompatible

而你所講嘅randomness並非第4種
因為假設神經系統fundamentally係random嘅
但係由於所謂嘅「自我」本身就係由神經系統形成
呢種“randomness”正正係你自己嘅一部分

所以隨機論同自由意志可以兼容

但係如果無形而上嘅自由的話
政治制度嘅形成、政治人物嘅行為、你嘅政治抉擇
其實一切都已成定局，根本無alternative
響呢種情況下
探討應然問題本身有無意義都成問題
因為一般而言「自由」同「道德責任」係緊密聯繫

其實而家好多人口中所追求嘅自由係政治上嘅自由 即係不受任何社會體系束縛 人可以隨意表達自己意見做自己想做嘅事而唔會任何政治後果 但早年馬克思嗰篇反駁黑格爾嘅文章入面 佢寫法國大革命之後 歐洲的確得到政治解放 因為推翻帝制 教庭 政教分離 等等 但實質人實在感受到嘅自由仍然非常少 馬克思喺呢方面點岀公民自由 即係社會經濟生活入面資本家對勞工嘅剝削 令到勞工缺乏資本去得到自身嘅自由 所以某程度上即使政治上全人類得到自由 人日常生活上都得唔得自由 所以馬克思批評所謂嘅政治自由只係資本階級自由

第二樣野想講嘅係，樓主可能問錯問題：「人有冇自由？」
自由好可能唔係一個有同無嘅問題，而係一個程度嘅問題。
如果我地定義自由係限制存唔存在嘅問題，咁限制其實係有多少之分
限制愈多，自由愈小，反之亦然
假設你未來有一粒鐘自由時間，
如果人係完全自由，理論上你可以有無限個選擇
但事實上唔同情況下，你會面對唔同限制，會有唔同程度嘅自由
可能你會受到性慾嘅限制，你嘅選擇可能就淨返打丁同扑野，自由程度少咗，但你依然有得揀。
可能你跟住發現我根本無女，你面對多咗個無女嘅限制，你嘅選擇先得一個，呢個情況下先至係無自由
而要證明人完全自由同完全不自由係好困難，因為我地每日面對好多好多嘅限制，但要證明所有呢啲限制只係帶來一個不可避免嘅結果，其實同樣困難。至少經驗上很難說得過去。

完全同意決定論都可以講政治自由嘅重要性
而家係咁唔代表永遠都會係咁 因為歷史不斷發展緊
好似Marx嘅唯物史觀咁 佢否定人有自由意志 社會政治制度係經濟結構嘅必然結果 但佢唔會話資本主義係命定咗就直到永遠 隨住社會變遷發展都會有一個更加適切人嘅社會政治制度
==========================================
我係度大膽小小做一個理論 （極度粗糙，經唔起學術考驗，純粹刺激下大家思考，歡迎討論反駁）
追求政治自由可能係一群無自由意志嘅人「命定」中嘅結局
假設決定論為真 人作出一個行為之前係無得揀
慾望、身處嘅環境已經幫佢揀咗
現實中，每個人都會有唔同嘅行為做咗出黎
咁係因為每個人都有唔同慾望同環境
有性慾會去打丁 有食慾會去食放題
每個人都會有佢獨特嘅一條路行 無分對錯 因為所有野都係自然結果
係呢個情況下 一個保障到最多政治自由嘅制度係最符合人性
因為政治自由保護緊嘅係社會的多元 容許唔同人行唔同嘅路
無政治自由嘅社會下 政府可能見你有性慾但唔比你打丁 淨係結咗婚先可以扑野
呢樣野係違反自然定律同人性
只有足夠嘅政治自由嘅社會先可以確保到有一個多元嘅環境 讓唔同人係唔同環境下 活出「自然律下」的不同

多謝欣賞

我完全明你所講既分別，但我個人覺得形而上既自由會包埋政治上既

因為政治上既野係後驗，形而上自由既分析係先驗。

但有一個好重要好根本既問題，就係如果我地先驗既自由都保證唔到，咁政治上既制度/經驗再自由，又係咪真正既自由呢？

唔建議用口語，完。

問題係一個自由嘅政治制度出現
本身係一件事件
如果呢件事嘅出現
本身就係一早決定好（畀物理定律規限）
你根本無alternative

依家講緊嘅決定論
係連「政府可能見你有性慾但唔比你打丁 淨係結咗婚先可以扑野」呢件事本身都係已經決定咗
無得變（因為決定論嘅意思就係上一刻嘅情況充分決定下一刻嘅情況）
如果根本無變嘅可能
咁又有乜動機去改變社會制度？

所以先會話形而上自由比起政治自由更加基礎

係一個好好嘅反駁，我嘗試回應下

我同意形而上自由比起政治自由更加基礎
但呢句說話唔代表無形而上自由（決定論），我地就唔需要講政治自由
因為決定論本身唔足以證明現況係一個大結局
今日無政治自由 係過去眾多物理定律交錯的結果 但唔一定係終局
上一刻嘅情況充分決定下一刻 下一刻嘅情況又會充分決定下下一刻
所以唔會無得變 而係不斷變 不繼決定新的事物
一切決定咗唔會令人無咗動機
因為今日去改變可能係早已決定 個動機早已因為物理定律而存在 唔會忽然無咗

所以我會分開形而上自由同政治自由兩個概念
無形而上自由 我都可以講政治自由係人類歷史發展嘅必然結果 對人類重要 政治自由無alternative

見個post幾沉下，我想拋一個問題討論下
人真係無自由意志嘅話，咁所有罪犯都應該唔洗坐監
我強姦咗人，上到法庭可以話「我無得揀架，唔係我錯，係社會，係物理定律嘅錯呀」
決定論/宿命論可以點處理人的道德責任問題呢？
樓豬好似幾buy人無自由意志，點睇呢？

我相信, 人既命運, 係一早安排好, 人係唔可以靠自身能力去改變,

但人係仍然會有自由意志, 你有能力去選擇做或唔做一樣野, 但你無論點做,
你都唔會改變到你要接受既命運

其實都係各說各話
定義唔同，就會由有自由變冇自由，反之亦然

好多認為有自由既人, 都係好似你咁諗, 咁我自己就覺得有D唔LOGICAL既位

1. 如果自由有程度之分, 咁點量度? 個單位係咩?
自由可以量化??
你話有好多限制上既唔同, 導致自由程度既唔同
咁我假設:
限制A B C 存在 = 1級自由
限制E F G 存在 = 2級自由
.
.
.
咁你其實係咪講緊, **特定既限制, 會必然導致特定程度既自由??**
如果唔係, 咁你將自由分程度既進路就自我推翻
如果係, 咁特定限制既出現, 就固定左我地所獲得既自由程度, 咁我地仲算自由?

2. 我反而覺我世間上所有野, 乜9都好, 都一定附帶條件,
假設係"我宜家打丁"
咁就一定有堆條件, E.G. (我生存緊, 我有丁, 我有性欲, 我有手, 我扯得起, 下省N個條件)

只要有一個條件唔FIT, "我宜家打丁"E個事件就唔存在

所以你話自由係可以又有又冇, 似乎唔係幾合邏輯

利申唔熟政治哲學, 但就咁睇, 從方法學角度我覺得你岩

但只係政治上既自由有幾多都好, E件事本身就係注定左

例如中共注定唔俾自由人民, TRUMP注定要保障美國人利益

我本身都有諗過E個問題

但我見過其他淺談POST用晒書面語, 我覺得會令人好悶, 阻礙左多D人了解ED知識

所以通俗D好似會易入口D, 畢竟我覺得哲學係所有人都需要識D, 唔應該圍爐

你E個講法好正面, 或者可以將所有野所有人都睇成係 passenger, 只係經歷pre-determined既一切

無人有絕對自由 你出世起你要對你父母 對你自己負責任已經綁左自己好多野

我呀SIR喺教完自由意志E課就已經講左EXACT7LY你E個CASE

我呀SIR既答法係:

罪犯: 我無得揀架
法官: 我判你坐终身, 我都冇得揀架 於是就照判佢入去坐
---------------
當然E個只係法治上既例子, 但同一思維應用喺道德上, 其實一樣, 因為我地既道德判斷, 又何嘗唔係"早已注定"呢?

我出世喺伊斯蘭國家, 我一樣會認為食豬肉係不道德

係社會學政治學角度應該無人會話世界有絕對自由, (物理都無啦咁當然)

好多處境都係迎來面對, 有講法係人係作出選擇時候存在「否定」自由 "free won't"

當然如果站係強命定既角度呢個講法都係無效

(對形上討論無乜興趣)

E個又係一個好多人既睇法, 但好多人都冇去定義下咩叫命運

如果有個人, 存在喺2個可能世界, 佢中間只有一個決定係唔同, 其餘全部一樣, 咁算唔算係同一命運?

如果算, 咁乜野係命運? 中間有差別喎

如果唔算, 嗰個有差別既決定本身, 係咪都係一個命運?
-----------------------------
另外, 你話: 你有能力去選擇做或唔做一樣野
你又點回應決定論既反駁? (人既能力都係被決定左)

SOR9 我E個POST主要係用形而上角度分析自由

但我都歡迎用形而下既角度對自由既睇法

em... 呢個可能要返返定義問題 我講下我心裡面個定義先

完全自由= 我想做乜就做乜 唔受任何內在/外在勢力影響
完全被控制= 我無得揀 一定係咁行 得一個選擇 無第二個揀

如果我無理解錯 你嘅諗法係 唔係完全自由 就係唔自由。假設世界有十件事 有一件事被限制 咁佢就已經唔自由。（我估你意思係咁 如果理解錯 自膠先）

但要留意完全自由係呢個世界唔存在 好似係我想好似隻雀仔咁係天上飛 呢樣野永遠都無可能 人生落黎就已經比物理世界限制 有一堆野做唔到 但依然有好多野係做到 唔係淨係得一個揀。好似打丁咁 有哂你講嘅附帶條件果陣 我去念經嘅自由係比啲條件限制咗 但我依然有自由係搵女朋友扑野同打丁同叫雞之間選擇 未至於係完全被控制

簡單啲講 選擇的多少同自由的程度有正比的關係
人生大部分時間都係處於 完全自由 同 完全被控制之間遊蕩

自由如果涉及到另一個"人"
就要考慮多幾項條件
包括尊重、責任、義務
否則思想、行為上都絕對自由
問題係自己嘅想像力有幾豐富

當然，行為上又要考慮物理條件
唔係你冇自由咁學小鳥飛
係地深吸力拉住你
但有亦有discovery見過西藏大師可以離地漂浮
個人意見

睇你點定義自由意志

如果單純有做選擇呢個權利就叫自由意志(即使選擇個結果已被決定好)，自由意志同決定/宿命論就可以相容

randomness個命題如是

btw樓主好有心 高質post
不過我覺得粗口不必要地多
影響左文既流暢度

其實點樣介定自由先
最簡單 天災係人類永遠都控制唔到嘅 你只可以盡最大嘅努力去減低損失
天災亦會導致人類傷亡 咁人類係咪已經算係一出世就冇百分百嘅生存自由
又或者打到為例 我本來想聽日十點打丁 但係突然黑雨導致屋企人放假留係屋企 阻礙我打丁 我係咪又冇咗自由

利申： 對哲學有興趣 但係冇深入鑽研 認同人一出世就冇自由

我好悶所以走咗入嚟，我個人認為人係自由嘅。
我主要想傾你舉嘅J圖post例子同埋神全知預知例子。

J圖，人哋有自由post J圖，但你都有自由唔禁入去，禁咗入去有自由唔睇，睇咗有自由唔欣賞令到下體扯，扯咗有自由唔打J。我認為個因果唔係咁簡單有人post J圖就自動令你打J。

神全知論我用個真實私人例子咁講，我有個多年嘅朋友，我好清楚佢為人，夏天晨早我去佢屋企樓下游水，咁佢知道咗就話:「到時叫埋我一齊游」我答:「叫你無問題，但咁早你一定唔會起身游，都係算啦」（我知道佢晚晚都4點訓，我6點游）佢話:「試下叫我先啦，我一定會起到身」
最後我有叫佢，但佢冇起身。咁我因為清楚佢為人，所以一早就已經知道佢唔會起到身，但我相信唔會有人話我嘅「預知」令佢冇咗自由。

或者當有人拎住把槍要脅你去殺另一個人，你都依然有自由拒絕，大不了死，但呢個選擇其實依然存在（雖然冇乜人會揀呢個選擇）。

但我認為人唔係絕對自由，例如一個人可以選擇跳唔跳樓，但佢選擇咗跳，跳咗出去就會失去咗唔跳嘅呢個選項。

PS: 希望非必要唔好用粗口，因為無必要之餘更加唔會增加討論性。

除非我係神，唔係既話人類從來都冇真正既自由
好似我簡食m記定kfc咁，好似有得簡，
其實我係因為冇錢或者其他原因先得呢兩個選項，
實際上所謂既自由仍然會被外界所限
所以人係唔會有絕對同真正既自由

tldr
lm遲d睇

我個人認為其實依然係有得簡同有自由。
你冇可能會得M記或KFC簡，例如你其實仲可以簡唔食餓死、食任何一間嘅霸王餐、自己捕捉或搵食物、暴力要脅他人煮俾你食等等…
當然你好自動、無意識咁除去呢類好多"唔合適"嘅選擇，最後得出M記同KFC兩個選擇。但無可否認你其實係有自由去選擇M記同KFC以外嘅嘢。

我認同你講人無絕對自由，但我信有真正自由。

Bold左個句好清晰咁帶出你既idea既重點

樓主九型人格係5號?
而MBTI (十六型人格)係 INTP?

樓主每一個理論都係缺憾
只係佢自己唔提 所以無乜好討論

巴打你blur咗嗰句喺量子物理學嘅角度嚟睇可能係啱 但係喺決定論同命定論嘅角度去睇就好似好怪

我哋假設人冇自由 而且基於決定論形成咗今時今日嘅政治局面 咁既然過去構成今日 今日亦會構成未來 而喺人冇自由嘅情況下 最尾都係會走返去某個（今時今日）政治局面

當然你可以話若果再將時間線拉長嚟睇會有唔同嘅結局 所以我哋要定義咩係「大結局」先

我覺得大結局係指：人類滅亡前一刻嘅局面
因為只要人類未滅亡 歷史/局面只會不斷重演 只係具體內容會有出入（譬如用槍定石器打仗）

但其實人類都滅亡咗 我哋重有冇必要去考慮人到底有冇自由？因為無論人類有/冇自由 我哋都要去到大結局先知到底係決定論/量子物理學/xxx

同埋我個人覺得決定論好奇怪

假設一個人面對選擇嗰陣係基於之前佢所經歷嘅factors而決定

咁假設當嗰個人考慮緊嘅時候 有A同B兩個獨立而互斥嘅因素影響佢決定 咁係乜嘢決定佢基於A定B作出選擇

若果係隨機的話 係咪代表佢係有得選擇呢？因為而個情況下 佢點揀都係佢嘅選擇

會唔會其實每個行為根本未到/唔會有最終嘅一刻
每個行為都係堆砌緊最後嘅結局（時間嘅終點），
根本唔等到結局都唔等於結果。

利申 爬完文鳩噏

樓主可唔可以覆一覆

／因為今日去改變可能係早已決定 個動機早已因為物理定律而存在 唔會忽然無咗／
但係你亦都可以話
如果你忽然無咗動機
同樣都係上一刻嘅必然結果 改變唔到

所以我覺得至少響日常生活中
好難用決定論make sense of自己嘅行動

人有行動上既自由，但冇決定意志上既自由，咁我地定義自由係咩，有學者就話用自由形容意志錯謬誤。

所以假設我地既想法係由決定論定係隨機論所產生，我地依然可以自行決定我地既行為。

所以我覺得你有冇自由係睇你本身對自由既需求係幾大，人應該係冇完全既自由。

高質po
不過對呢方面0認識

你問我今晚食唔食飯, 我可以食,可以唔食, 可以食m記, 算唔算有有限度嘅自由?

我覺得冇
好似康德咁講
一般人認為自己有自由，鍾意揀咩就揀咩
，但係其實咁唔係自由，只係服從緊自己既慾望

凡係受到生理決定或社會制約而做既事，都唔係自由

見到多左人討論真係好開心

但本樓豬注定左7點先收工，放左工再回大家

miss左sor 放工覆

想知有無人講過類似嘅野，想學吓野

其實唔係我自己唔提，係我未諗到 （天生智力問題 加上我唔係major philo, 只係半業餘）

所以你覺得我講既野有邊度唔合邏輯既，請隨便反駁 我都係想交流下啫

攪基呢樣野已經係一大個counter example
明顯地唔受生理決定同社會制約

不過康德真係咁講?
人既慾望真係唔算自由?
個人感覺慾望反而似係自由意志既體現多啲
除咗生理上既慾
至少每個人有咩慾望，你係冇辦法靠外界因素推理出黎
就好似點解會有人想去享受做孤島之主咁
可以點樣解釋?
反而係一種想避開社會既慾望
如果受生理，社會限制而做既事就係唔自由
難道為跨越先決條件限制而做既事，就會係自由?

另外關於randomness
純粹意義上既random係冇辦法定義出黎
最多只係probability上既random
只係對唔清楚事物因果之下既一個簡陋既歸納
即係唔知就可能會當做random
而知道咗就唔再係random
基於呢點
基本上用randomness->free/not free will既論點都好難講得通

其實物理學黎講
就算一個系統有隨機嘅成份
都唔代表佢脫離左物理定律(自然律)

即使你話自由意志係建基於量子行為嘅隨機性
你都要回答隨機性同自由意志係點連系呢個問題

我覺得講到咁對自由嘅定義太離譜,因為欲望做就唔叫自由? 咁如果我克制左呢個欲望呢?

前日考日文 有篇文章先講議論係透過一個固定嘅方式（邏輯去證明/否定）去追尋真理
認真追尋真理嘅人唔應該執著勝負

有權選擇順從欲望同克制欲望算唔算係一種自由?

我記得康德嘅論點似乎係
「自由不可被證明／否證，而只能被相信」
當然康德有嘗試證明自由嘅可能性（用佢自己個套形上學）

另外講開慾望與自由一點
有興趣嘅人可以望下一位叫Frankhurt嘅哲學家寫嘅
"Freedom of the will and the concept of a person"

當中提到慾望本身都有唔同序列(order)
有啲所謂"second-order desire"
就係指「針對慾望嘅慾望」
例如假設我係一個酒鬼
我一方面有飲酒嘅慾望
另一方面有慾望 唔想要 「飲酒嘅慾望」

當中嘅分析頗為有趣

利申 我自己都未讀過呢篇文 係其他人推薦我㗎咋

有，參考康德嘅睇法就知，但好少數行為可以係自由。

昨日發生咩事今日咪無自由選擇

明天發生咩事今日就有自由選擇

而且選擇有大方向亦有細節

如果我今日要出旺角

無錯我好似得一兩種方法去

但我踏出門口嘅每一步向左 1 cm 定 1.1 cm 基本上係 random

大家都話要走到終局先知到底邊套理論先係真理 先唔講距離終局仲有幾遠 點肯定歷史係線性發展 一定有終點？

咁要睇你「歷史」個定義去到幾大 若果由宇宙做出發點去睇 應該唔會有終點

既然討論到咁唯物 要探究真理唔係更應該擴闊到宇宙嘅層面咩 但當歷史唔係線性發展 甚至係迴路嘅時候 又何來終點 而似乎大家都預設歷史發展係線性

但喺咁嘅情況 根本冇可能有一個答案

加上我哋要探討嘅只係人嘅自由 宇宙內除咗地球重有冇人類係一個「非真非假」/未知嘅事件 若果以宇宙作為討論基礎 答案只會係未知

未睇晒但先回小小
自由之我見
我既結論係打和

首先唔反對決定論
下一刻既狀態果完全由上一刻既物理狀態所決定
但目前所知既係
以上一刻既物理狀態無法完全地預測下一刻既狀態，例如特定既一件物件會隨機出現
同排中性有相違既地方

有一個反駁點係，雖然隨機但隨機得有pattern
所謂隨機唔影響預測既完整性
但錯既，所謂隨機影響預測一個特定既物件既完整性。

我地點睇(evaluate) 所謂隨機？
隨機唔一定完全唔可以再進一步解釋
或者再進一步縮細佢隨機既range /standard deviation, etc.
所以我地反證唔到所謂自由意志既影響及介入

測試自由意志的存在
大概冇咩可能
首先好難創造一個完全空既地方，冇任何唔係目標既物件影響實驗。
完全咩都冇係可以好嚴謹
觀察者唔可以存在 因為現時有實驗證明觀察者影響
仲有 一個完全靜既空間
你要知所謂vacuum 既空間，入面都有能量，隨機隨時間增大減少
實驗基本上不可能

更加重要既一點！！！！
就算做完實驗都不可否定自由意志既地方
係你做實驗之先，可能可以有一定量既自由意志影響實驗結果，例如實驗完成，發現我地可以完全用物理狀態預計下一刻既狀態，但我話：做呢個實驗既時候，已經有一定量既自由意志，令到實驗完成。
單靠實驗已經無法否定自由意志存在，只能定斷佢係存在(如果實驗發現始終唔單靠物理狀態預測下一刻狀態，其隨機性直指自由意志)

同埋如果自由意志唔影響任何野，又係咪佢唔存在呢
又係一個問題

打到後面都唔知自己打緊咩
插細力d
輕鬆討論下
利申垃圾sci 學生

終於得閒回

有2個回應,

1. 點解你randomness第3個定義會係compatible with free will??

沒有理由、任意的 <<< E2個形容詞唔係正正就講緊不可控既野咩?
例如係六合彩, D number都係任意/冇理由, 咁佢係compatible with 咩人既free will?

2. 你話: 因為假設神經系統fundamentally係random嘅...............呢種“randomness”正正係你
自己嘅一部分

似乎有D唔合邏輯
神經系統fundamentally係random嘅 = If 某樣野係 神經系統, then 某樣野係 Random
「自我」本身就係由神經系統形成 = If 某樣野係 自我, then 某樣野係 神經系統
(假設我冇理解錯啦 )

咁樣deduce落去>> If 某樣野係 自我, then 某樣野係 Random

咁乜唔係 "自我 係 randomness 既一部份" 咩? 你可以試下畫venn diagram睇下

照咁睇, 我同你對自由既定義方向係完全相反

但我既意思同你理解既有少少唔同,
"你嘅諗法係 唔係完全自由 就係唔自由。假設世界有十件事 有一件事被限制 咁佢就已經唔自由。"
我既諗法係, 世界表面上有十件事, 甚至更多, 但實際都只會得一件事發生係一個個體身上, 所以先話唔自由

我E個諗法你可能理解唔到, 但好正常
因為我覺得E個世界係一部巨形機械, 每一樣野 (無論係生物定死物, 幾大幾細) 都係齒輪, 個齒輪既大小, 數量, 位置, 有冇滑牙 etc. 都會影響到其他每粒齒輪既 轉速同方向
(亦姐係所謂既機械因果觀)

所以我先唔認為自由有程度之分 / 有中間點

多謝欣賞

粗口不必要地多<<< 其實我係故意...
因為我成日覺得ED POST一定有D人覺得我係咩 散播失敗主義 / 中二病 / 反社會 / 懶高深 etc.

所以我覺得如果我額外用粗口 / 大量口語去描述D 理論既話, 會成件事會睇落唔係咁高高在上, 減少被人批鬥既機會
我下個TOPIC會改善下
------
話說回來, 定義自由意志係成個討論既核心基礎黎
因為如果單純 "有做選擇呢個權利" 就叫 有自由意志, 咁人大嗰班舉手政協都好自由

你講天災E個PT好重要,

因為基因遺傳都係天災既一種, 有大肚婆因為受核幅射, 影響左個BB既基因, 個B一出世就慘到仆街

係ga如果用呢個定義 佢地有得揀投反對對得住良心跟住比人殺，或者投贊成有違良心保命

粗口個問題上幾個解釋左, 下次會減少

BTW, 回應返先

1. J圖POST問題

我係指出緊 J圖POST係其中一個因素導致我打丁, 係一個 必要及非充份 條件
你話 "扯咗有自由唔打J" <<< 我想問塵世間有幾多男人做到, 條女咁正, 扯到咁緊火, 屋企又冇人, 真係唔打???
你以上所講既自由, 全部都有充份既生理心理理由, 證明到根本冇E個自由

可能你真係做到以上既野, 堅持唔打丁, 但背後都一定有D你控制唔到既因素主宰
(E.g. 你睇左蕭別離既戒丁POST, 所以忍到唔打, 問題係 "蕭別離既戒丁POST" 既存在與否, 其實唔輪到你同我話事)

2. 全知
你用你自己做例子本身就唔會夠力駁到全知論證 ,
因為全知論既核心 唔係神, 而係 "嗰樣被知道既事" 係必真

當我有本天書, 已知係100%真確描述將來, 本書寫: 小和尚聽日死

如果我聽日冇死, 本書就假, 但因為本書係必真, 所以 小和尚聽日 必死

於是, "小和尚聽日死" 就注定左

btw
我會話佢地係自由，不過係最低等既自由
越多選擇，選擇越可以助主體趨向理想中的狀況，自由程度越高

利申9up

仲可以簡唔食餓死 (大部份人都做唔到, 人既求生/求快樂既基因好少可容許自己餓死咁痛苦)

食任何一間嘅霸王餐 (就算黑警未趕得切黎拉你, 其他正義撚食客都唔會俾你走到出門口)

最重要一點:
"你好自動、無意識咁除去呢類好多"唔合適"嘅選擇"
點解會咁自動?? 人真係自由既話, 點解會無意識地做決定? 唔係應該樣樣野都係自己想做架咩?

真心問得好

"當嗰個人考慮緊嘅時候 有A同B兩個獨立而互斥嘅因素影響佢決定 咁係乜嘢決定佢基於A定B作出選擇"

一般黎講, 仲有第C D E F G ... 個因素影響佢做決定

但咁答唔完美, 真係我完全諗唔到有咩情境, 係成個宇宙裏面只有2個對立因素

我唯一諗到一個最極致既例子係:
宇宙 一係存在 一係唔存在, 只有2個對立互斥既因素決定宇宙既未來狀態, 咁乜野導致宇宙存在?

其實你岩 (我覺得)

我覺得所有意識都消失晒, 先算係結局

假設: 你貪小便宜+窮, 而M記今晚大特價,

你必然揀 食M記

做HEHE係counter example?? 我覺我未必, 因為男人生理只有強制到條J被刺激然後射, 冇強制條J一定要屌女人個西, 可以係男人個

"至少每個人有咩慾望，你係冇辦法靠外界因素推理出黎"
如果冇, 咁marketing撚 同 心理學家, 政黨, PTGF etc. 一早收晒皮

因為ED人都係靠推算同控制人既欲望黎搵食

利申: 做緊掛名mkting assistant

1. 我想打丁

2. 我忍住唔打

喺E個CASE, 你覺得我點解忍住唔打? 有咩原因

如果我係因為想健康D, 所以唔打丁, 咁就姐係 "對健康既欲望" 大過 "對打丁既欲望"

克制欲望A, 都係因為欲望B

岩呀屌

但出面時事台班人唔係咁諗

權??

從邊道而黎既權?

如果我賣廣告SELL你野, 用有效既攻心計去令你覺得iphone > android, 你仲有冇選擇"權"?

哲學01有講過

如果我靜靜雞放隻甲由喺你屋企門口, 你既第一步就已經被我搞到唔同左

其實我覺得一旦自由意志被否定, 咁所有野都FIX左, 歷史就自然係單一線性發展

至於終點, 就要睇下點定義咩叫終點

但係我可以驚到 0.01 秒就關門

亦可以用多 0.02 秒嚟關

如果去到呢 d 咁細嘅細節位嘅時候

你就無得用因果嚟預測

但中國社會E個大型外在因素一早令佢地冇晒良心既考慮, 所以其實冇得揀

睇黎我講得1999, 唔緊要

我只需要問你一樣野: 你用0.01 秒黎關門, 係咪自由?

如果我唔放甲由, 你連關門既想法都唔會有, 換言之, 你既想法受我既行為影響

你講既實驗, 真心唔係好睇得明

"但我話：做呢個實驗既時候，已經有一定量既自由意志，令到實驗完成" ??????? 真心唔明, 你講話有就有, 定係點樣??

不過有樣野我答到你,
"如果自由意志唔影響任何野，又係咪佢唔存在呢"

任何野, 如果佢係實物, 而完全唔影響任何野(包括空間), 咁佢一定係不存在

我有權唔聽你sell, cut線繼續用android

自由、命運呢Ｄ太過形而上學

我做一件事可以冇原因, 例如發牛豆, 忽然響屋企跳舞, 咁又點計?

咁屌女屎眼咪得, 點解要同性?
除非呢個世上真係個個同性戀都當對方係性慾發洩既工具, 咁我冇野好講, 但應該冇可能
實有人係例外
不過唔再講呢個例子啦 搵第個算
重點都係, 呢啲所謂慾望都唔係生存上既必須, 冇存在既必要
或者就係, 對某某黎講係必須, 但對其他人就唔係

另外,
你覺得你真係靠外界因素就可以推算到一個人既慾望?
定係靠個人既過往記錄推算多?
如果個人咩都冇做過, 而你又好清楚佢身處既社會係點樣
你既推算最多只係俾你知道佢可以做既選擇有幾多
極端啲講, 走投無路而自殺既人係咪就一定冇生存既慾望?
最後你都係要靠估
就算你拎埋AI出黎講, 我都仲有一個point可以反駁
規則係死既, 人係生既
今日AI學到既野, 下一刻可能就已經唔再work

靠推算同控制人既欲望黎搵食, 真係可以咁順利?
拎多個例子講, 例如政黨咁
唔係冇收皮, 係互相收大家皮咋
你靠呢樣野搵食, 亦都會有人靠你呢個行為搵食
現實上, 最有機會驗證呢啲理論既就係金融市場
而我從來都冇見過有一套理論係可以喺度永遠都work

我深信人係有自由意志, 但呢種自由意志同時又係好矛盾既存在
因為有其他更有效率. 更可以達到目的既野可以取代

可能係因為條友本身有精神病/stone完

就算係你覺得你自己係意隨心動 都可以因為有其他factors引導你去到而個所謂「意隨心動」

決定論就係講緊而樣嘢

咁成功被我SELL到既人, 係咪冇權?

你講既權, 其實係咪固定左部份人有部份人冇?

因為ED野根本就係形而上學既大TOPIC

人人唔同就已經唔成立啦, 只要有一個人有權已經證明到有, 只係有d人唔知自己有先冇去運用, 正如人係有祈禱嘅權柄, 只係人唔知所以冇去運用

SOR我講得唔夠清楚

個重點唔係"原因", 而係因素, 一D可以導致到自己既行為, 但與意識無關

例如係行行下被舊石KICK親, 舊石冇意識

用你既例子, 都有D冇意識既因素控制緊, 例如你發牛豆, 至少要岩冇人打擾你, 但有冇打擾人你, 你其實控制唔到 (隔離屋無端端播AV嘈你)

除左金錢
外界因素都包括知識
但係當你唔知仲有其他選擇果陣仲算唔算擁有真正自由？
你只係可以在有限既選項仲算真正既自由咩？

而且人類社群製造出黎既社會規範都會阻礙人既選項，令人被動地消除某一d選擇。
一係果個人唔係生活喺社群啦，唔係我都唔會相信人有真正自由

好似選立法會議員咁，
你係因為認同某一個人既能力而選佢入立法會從政？
定係因為政黨既背景？
定係因為你要配合社會既規則黎保障自己？

生活喺社會我有自由去根據我初心做我想做既事？

"呢啲所謂慾望都唔係生存上既必須, 冇存在既必要"
扑野, 食野, 呼吸, ED都係先天既必然欲望黎, 我地有好多行為都係base on ed 野去做

"外界因素就可以推算到一個人既慾望?"

我明你所講既推算既難度, 但都係技術上既難度, 但唔會影響自由意志既存在, 因為決定論其實都算係一個單靠LOGIC去PROVE既理論

冇錯, 你所講既"預測失敗"既例子好常見, 但都係因為資料不足 / 演算法唔夠準,

如果E一刻內, 有樣野知道晒全宇宙所有粒子既運動, 咁佢一樣預知到未來 (唔係預測, 因為有必然性)

例如一粒車落地球既星球, 有足夠資料既話, 物理撚就一定計到粒星最終會唔會撞落黎, 一撞落黎, 全人類收皮, 人冇保證生存既自由 (即使粒石撞唔中, 然後人類最後生存到) , 因為(至少)粒星球, 同地球既位置都係不可控

如果有個變態佬, 殺左個兩歲細路, 個兩歲細路有冇"祈禱嘅權柄"? 佢有冇自由去祈禱?

更重要既係, "只係有d人唔知自己有先冇去運用" 點解有D人唔知? 點解有D人知?

人有自由既話, 任何人想知咪會知道囉?!

Btw, 如果你係信耶, 你點睇我POST既全知論證??

唔生活喺社群, 都至少生活喺宇宙內, 都至少受自然定律所限

lm

偷貝貝sir嘅notes黎開post真係爽

利申左先，我冇爬曬所有文，我淨係想講下我睇法，如果重覆左可以無視。
我主要想講下思想上有冇自由，而我既立場係冇自由既，原因係因為我地既思想往往都會受外在環境所影響而改變，所以我地以為自己好自由咁思考，但實際上我地係受外在環境所影響而思考。
舉翻幾個例子先，就好似C.W.Mills提出既sociological imagination咁，我地以為既自己作出既個人決定，好多時都同社會所掛鈎，好似我地今日決定幾時結婚，我地以為可以自由決定幾多歲結婚，但其實做呢個決定之前，我地已經受到社會結婚要買樓等ideology所影響，所以我地做呢啲決定其實係受住影響所做，而非自己想做就去做。
而且其實好多野都影響緊我地思考，教育應該係講到口臭既一項，教育從來都係一個洗腦工程，但其實進入呢個洗腦工程之前我地已經失去自由。我地以為自己可以好自由咁揀科，可以好自由揀讀咩學校，但其實兩者都係喺社會既篩選下剩低落黎既選擇。點解我一定要讀小學中學？一定要讀中英數常音電普？以前古代人都冇讀小學中學，讀中英數常音電普，佢地都冇死到，點解依家我就一定要讀？揀科更係一個更荒謬既事，點解我淨係可以揀主流既文理商科？我以為我可以好自由咁揀科，但揀科系統已經被篩選過。點解一定要揀主流科？點解我唔可以揀讀哲學？大家可能就argue話其實DSE有得讀VA，宗教等，但試問有幾多人真係揀呢啲偏門科？當你一個北區學生考哲學，但個試場就喺南區，咁你係咪真係咁有自由呢？你冇錯可是揀呢啲科，但伴隨既代價就係比人當做一個deviant，個個聽到你讀哲學第一句就係講吓。。。。咁你仲係咪真係咁有自由呢？
你可以話上面既只係教育方面既單一例子，但事實上社會形成既ideology係影響緊我地所有既決定，所有topic都係受社會影響，甚至樓主開場白用打飛機做例子，你以為係自己諗呢個例子，但實際上係因為連登文化就係成日都講打丁(證據係每日吹水台頭版至少有一篇J圖文 )，咁你為左迎合大眾既口味，所以先用呢個例子去吸引人入黎，所以其實你以為好自由既思想，其實已經受到連登文化所影響，所以其實你都唔係咁自由。
觀迎大家提出新論點反駁討論

如果E一刻內, 有樣野知道晒全宇宙所有粒子既運動, 咁佢一樣預知到未來 (唔係預測, 因為有必然性)
呢句又係好有趣
相信你都聽過量子力學啲咩不可預測性定唔知咩
不過絕對唔係咩因為你知道咗所以個結果變
而係結果會變, 就係你觀察既代價

最簡單直接既double slit experiment所指出既係
唔係因為有個人企係度所以粒粒子由波變咗粒子
而係你如果想知佢係波定粒子, 你就一定要shoot粒唔知咩過去同佢撞你先會知
但呢個行為就令波變成咗粒子
(之前仲好似見過話觀察既行為會連過去都影響埋, 唔知係咪鳩寫)

問題就黎啦, 當你知道曬全宇宙所有粒子既運動, 個結果已經變咗, 令你預測錯未來
unless you were the one who build it, and of course with free will
就好似預測天氣咁, 就算有方法可以知道曬大氣內每一粒份子既狀態, 但呢個行為又會改變大氣本身
放幾百部無人機上去天度測風向又好, 乜都好任君想像, 但絕對冇可能係咩都唔做就會知道

當然你可以話咁都仲有必然性啦, 咁就可以特登作出觀察而去得到想要既結果
但我會話, 如果你主動作出觀察行為, 就係你自由意志既體現

利申非science main有錯請指正, 冇錯都求補充, 唔知既當我冇到thx

純粹回覆全知論個問題
無爬曬文 sor
首先我就認為全知論就算係圍繞被知道嘅事係必真 咁都關被邊個知道事 就好似你天書都會有個作者一樣 所以我覺得全知論係圍繞神 因為只有神有全知呢個特質

至於我同預知個fd唔會起身游水個pt有啲唔同
因為預知係由過去啲時間點出發 去預測將來嘅嘢 但係如果由神嘅角度 你應該同意神係超越時間同空間
啫係話 神係因為我地已經選擇左 所以先知到 並唔係我地跟上帝劇本去揀

我地會覺得我地將來嘅嘢被命定 係因為我地嘅思想受時間空間限制
但神睇我地唔係好似我地睇佢咁 佢本身自有永有 唔係由一點開始 因本身就超越時空

所以...受時空限制嘅人好難想像神嘅視覺

結論 人有自由意志 意志亦隨身邊所有因素影響 神依然係全知 就好似由將來睇翻我地過去咁 因為佢唔受時空限制

Sorry for 1999

有一個人有已經證明到呢個世界有, 舉個例, 我只要搵到一個黑人,就證明到世界上有黑人, 唔需要全世界人都係黑色先有資格宣佈世界有黑人, 所以我可以話世界有自由意志

你講緊嘅係

你可以將我已做出嘅行為分析為過去受某 d 因素影響而做出
或
透過控制某 d 因素去完全掌控我未來嘅行為？

我講緊嘅係
你可以控制一 d 大方向 但 d 細節位你控制唔到

你可以令一個人驚 or 唔驚曱甴
甚至乎可以令佢好驚或者好撚驚

但係你控制唔到佢個種驚會係驚到用 0.01 秒 or 0.02 秒嚟關門

當然如果你話只要你嘅行為有一絲係受其他因素影響就叫無自由嘅

咁你要 define 到咁絕對我都係咩好講

你地係咪搞錯哂d 方向？
描述一個系統概自由度係用熵去表示。
而最高熵既狀態就係以常態分佈呈現

而人類行為基本非常符合常態分佈
所以基本可以肯定人係自由意志
你地到底討論左去咩膠方向

補充, 如果個兩歲細路未識行, 可能連自己有手有腳都未知, 咁你係咪話佢冇手冇腳啊? 未識用就叫做冇

權柄 同 手腳係2回事喎，一個係concept一個係實物

同係嗰句，有自由既話，點解個兩歲細路咁多限制，又唔知自己有冇手腳，又唔識用？ 係有自由既話，想知就知，想識用就識用啦 咁多野做唔到都叫有自由？

咁有冇可能只係香港社會入面，熵係愈黎愈低 ?

concept定實物唔影響我帶出個邏輯, 未識用唔等如唔擁有, 係你地將自由嘅定義定到極離譜啫, 比人影響下就唔叫自由? 人有思考批判能力架麻, 所以自由同手腳同祈禱都係一種可以成長嘅意念, 越去段練就越能運用, 話冇嘅成年人背後動機係推卸責任, 所以想否定自由意志only

Google完熵都唔係好明

可唔可以解釋多啲？

香港係 curve x 10
有錢嘅殺人都有機會走得甩
冇錢嘅行出街都有機會畀人告

所以 樓主點睇？

放工覆

翻工加油

《露西》（英語：Lucy，中國大陸譯《超體》，香港譯《LUCY：超能煞姬》）是一部於2014年上映法國科幻動作片[6]，由盧貝松執導監製，史嘉蕾·喬韓森、摩根·費里曼領銜主演[7][8][9]，以法國與臺灣作為主場景[10][2][3]。而本片也在2015年由官方宣布將有續集拍攝的計劃。

套戲入面有一幕嘗試演繹超越時空嘅視覺, 好正,唔知大家有冇睇過

有睇 佢不斷倒帶到開初一刻
到最後帶出人類嘅目的應該係咩
但係我覺得Interstella演繹得好啲

張先生開槍了，但子彈射出的瞬間，露西的腦用量達到100%，消失在時空連續體裏。露西解釋，一切的關聯和存在，僅能通過時間來證明。

露西消失只剩衣物和怪異的黑色物體留了下來。里奧趕到實驗室，快速地擊斃張。諾曼教授這時看見，拿起由露西的身體創造的超級電腦裡頭的一體式隨身碟，隨後黑色物質化為塵埃消失。里奧詢問諾曼教授，到底露西何去何從，里奧的手機隨即收到一條簡訊：「我無所不在。」

好q正

之前有人問我Lucy個結局
我同佢講 個女主角變左隻USB

星際效應都好正, 真係估唔到佢入面會用愛去表現超越時間嘅限制, 呢樣真係估佢唔到, 我有冇記錯?

上堂先

追到live 好開心！
正評！

留名學野

Fatalism個part，我無理解錯嘅話應該係想講「人嘅選擇唔會改變未來嘅事（注定會發生）」？
btw 諗起有兩個讀過／聽過嘅反對

1. Phemonea同Noumena
2. 反對 The Rule of the Excluded Middle
印象中有唔少邏輯學家都唔同意排中律，特別係non-classical logic，亦有哲學家話我哋根本無好嘅理由去相信／論證過排中律嘅合理性

利伸：Philo Major，仲未讀Meta

小弟認為 心理學家 Carl Jung 係free will 依個 topic 有幾獨特既見解。
Carl Jung 唔buy Determinism or The idea of Free will, 佢認為human psyche 係 由三個portion 組成：conscious mind, personal unconscious mind , universal unconscious mind. 佢認為人類並唔係完完全全 determined , but partly free.
佢既theory 有d同佛家既哲學有d相似，詳細可以google 一下。
利申：覺得Carl Jung 好撚勁，d書較為難明
小弟喺philo, depth psychology 重仲係新手，望連登仔賜教

仲係*

Freedom is slavery

我認同人係有有限度嘅自由, 正如以上面連登仔嘅標準, 人唔識飛出地球都可以定義人冇自由, 但我認為自由就好似有學功夫同冇學過功夫嘅人咁, 學過功夫嘅人可以用意念令手腳做出比冇學過功夫嘅人更多嘅可能性, 大腦同理, 只要段練大腦嘅思考意志, 就可以超越更多自由領域

但康德在第三批評，已經講左人嘅自由係點黎，同埋係點樣

世上有四種transandental concepts, 自由係其種一種。而自由的體現在於意志的最高體現的執行，亦即係人能唔能夠按自己嘅意志去行事，而不受本能或者慾望驅使和控制。

／1. 點解你randomness第3個定義會係compatible with free will??／

我所講嘅「無理由、任意」係例如話
你去到超市 買一樽水
你隨意選擇一樽
咁你其實無特定理由去揀呢樽而唔係個樽水
因為樽樽都一樣

但係呢個case同自由意志無衝突
因為個decision仍然係你make

／咁乜唔係 "自我 係 randomness 既一部份" 咩?／

我原本表達得唔太清楚
我所講嘅「自我」，係指「意識」
所以我個意思純粹想講
我地「意識」嘅property至少包含"randomness"
換言之
"randomness"係意識嘅必要條件（同你最尾嘅結論一樣）

Jung 係buy causative explaination to human behavior 既，佢唔否認往事例如童年陰易會影響一個人既一生。但係佢覺得human mind is more conplicated than that 。佢唔buy determinism 既原因係佢覺得human mind 係 “shaped by both causal and teleological force and that casual explanation must be balanced by teleological ones.” ( Causality and Teleology, para. 1)

其實我覺得Frankhurt嘅解答都未算滿意
因為二階慾望響來源自邊度先？
如果又係物理定律predetermined的話
咁基本上無解答到問題

實際上的確做唔到
但理論上
呢個時間上嘅微小分別
依然可以用物理定律充分解釋
（例如你嘅神經脈衝由大腦去到手部肌肉嘅速度 which is predetermined by other physical factors）

有冇聽過: 喜樂在於主觀的心, 不在於客觀的事?

四種？唔係3種咩？
我記得好似係
上帝、自由同埋靈魂呢呢三個concept係超越人嘅理性能力範圍以外

我以前都成日諗呢d人類自由問題 睇左Thinking, fast and slow by諾貝爾經濟學獎得主 就諗通左(?) 求證

我認為所有關於人類有自由既論述都係假定: 人既選擇係under思想控制------錯
用Freud既理論就係 明明係講人 但淨係講自我 忽視本我 超我

人既思想大部份都係來自潛意識 你每日所接觸到既知訊o係你無意識下處理後以致影響你既思想表達
例如魔術師可以"預料"到對方選擇既數字 其實用左好多渠道(聲音/視像)引導呢個答案
又例如 損失規避 就算得失相同(即刻拎500蚊定50%拎1000蚊/nothing) 人類始終會傾向迴避損失 所謂既"選擇"只係非理智既潛意識

上面巴打話曱甴 0.01/0.02s開門 細節不可控 其實你生理上已經決定左你reflex arc & reaction time 而其他細節並都被周遭控制

基本上就係決定論o係腦學上既延伸 (非哲學 sor)

Behaviourism 路過
關於自由同道德責任想聽巴打講吓對Frankfurt’s objection 睇呿

有巴打解釋左心理學方面既見解, 所以我就唔再多解釋, 我個人係認同心理學家提倡既: 人既思想意志由後天環境, dna, 加個人意識所組成

舉少少例子, 絕大部份精神問題或心理障礙, 例如反社會, 自戀, 邊緣型都係先天或後天環境形成, 但同樣, 有呢2種因素並唔直接代表佢會有精神心理問題, 而填補呢部份既就被認為係自由意志

換一個方法量度，
自由唔係有同冇既問題，
重點係有幾多。

好似有幾多錢先叫有錢人？
百萬富翁？百萬係香港買個廁格都唔得啦。

嘩又多左d高汁留言
放工加入討論

決定論:
咁呢個世界第一個因 (第一件事點出現)點形成

宿命論:
咁我講緊嘅呢句係大話 (算唔算非真非假)

其實人有冇自由都好
我地唯一有意義嘅係assume人有自由
冇自由=>咁你覺得人有冇自由都冇所謂啦
有自由=>梗係要assume有自由

Entropy好似有好多方面既應用
我可以講下information方面既
應該會比較易著手

entropy愈多既話，information就愈多
information愈多既意思係佢愈黎愈disorder
binary二進位例子就會係001100011110110011110......
disorder愈多就代表你愈難可以將成條information壓縮，想記低就只能成條記
entropy少既話
就好似001001001001001......咁
可以理解成repeat(001)
有order所以少information少entropy，容易壓縮

而有趣既係，maximum entropy既話
個條information就會係完全unpredictable
例子有電視既雪花，就係maximum entropy
每一粒pixel既變化都同其它冇關係
所以你單靠條information本身係冇可能predict到其它pixel既變化

而unpredictable呢個特質就係free will必備條件之一
entropy就係measure呢啲野既單位黎
通俗啲講entropy其實就等於randomness

希望我冇理解錯

以下鳩up
不過entropy高係咪就有free will呢
我反而覺得會引申咗另一個重大既問題
就係會唔會連死物都有free will

其實我覺得有無自由唔緊要 唔好俾我預知就得
例如知道人總有一死 有啲人就會覺得sad
如果真係有上帝 佢應該好悶下

Disorder越多代表越難壓縮

但唔代表做唔到 可能只係現今科技做唔到

用電視雪花/落雨啲雨滴落邊做例子 我哋predict唔到可能只係今時今日嘅技術/智慧預測唔到 技術更加發達後未必做唔到嘅

另外人類行為符合常態分佈有冇source睇吓

有學過huffman coding
但唔明maximum entropy個位想講咩。。。
電視雪花係咪想講white noise
i.i.d. 就代表無成因咩

終極哲學，唯一真相就係情感發泄

應該係想講營造到random嘅情況》咁就唔係受外界因素影響

即係擇骰仔,我話佢係隨機, 然後有人走黎話: no , 有風向因素, 地下唔平, 有塵, 你講野d聲波影響左,

你嘅意思係Frankfurt講second-order desire篇文？
其實我無認真讀過 亦都唔係philo major
不過我初步嘅想法係
second-order desire點產生先？
如果又係畀物理定律predetermined的話
咁只不過係將問題infinte regress

其實我都覺得係
我會將自由視為一種必要嘅假設（好似康德咁）
如果唔係你好難make sense of日常生活

（當然哲學爭議會繼續持續下去）

無錯所以骰仔並唔係好例子
nuclear decay 先係

人就係一部機器？

React to stimulus and produce response ?

我有 0.001 秒嘅猶豫 腦海中閃過想象

如果 predict ?

神經學解釋到嘅係限制 限制發生咩事點解釋

想像同感情已經無得控制

人就係一部機器？
React to stimulus and produce response ?

我有 0.001 秒嘅猶豫 腦海中閃過想象

如何 predict ?

神經學解釋到嘅係限制 限制入面發生咩事點解釋 ?

想像同感情已經無得控制

／想像同感情已經無得控制／

當然依家科學界同哲學界尚有爭論
你都應該同意想像同感情好大程度源自大腦不同區域嘅運作
而呢啲運作自然遵從物理定律

就算你相信有靈魂存在
撇除「非物質的靈魂如何與物質大腦互動」之類的問題
你都要解釋點解大腦活動不能從物理定律中推算出來

想像同感情可能會畀人生經歷所影響

譬如話最近你經歷咗件好深刻嘅事 到時諗嘅嘢或者感情會圍繞嗰件事去發展

不嬲同意人嘅思想行為係會受影響

但我睇唔到點證明絕對控制

控制唔到嘅部份咪就係源自我嘅自由

係喎, 堅唔明點解影響下就可以否定自由

證明自由乜唔係只要有人擁有0.000001秒自由就已經證明到自由係存在咩?

重點係好大程度上

其實我嘅意思係完全
你認為想像同感情仲受乜影響？

影響 我同意受影響

但最後出嚟嘅想像同感情仍有隨機嘅成份

例如我今晚發春夢條女可能係 D cup

因為我平時中意 office 個大波妹係 D cup

亦可能係 E cup

因為我臨訓前睇套 A 片條女有 E cup

即使因為我臨訓前睇套 A 片

我依然可以諗返我中意個大波妹

你可以影響我發春夢

但係你控制唔到我夢入面條女着咩色底褲

其實人應該花時間研究點樣可以段練思維變得更自由先正路, 而唔係研究點樣可以將自己綁手綁腳然後話自己冇自由

應該係同時既真又假嘅狀態？

如果係完全隨機就唔會有特定性格,偏好啦, 所以反而更加支持左自由意志係存在呢個結論

啫係同薛丁格貓差唔多原理？
定另一樣嘢黎？

1. 即使有充分嘅生理心理理由去推動你去做一樣嘢，但最後決定做唔做，都依然喺人嘅手到。我覺得我哋應該睇返自由係喺選擇到，而唔係睇結果。

我認為人的確每分每秒、唔多唔少都受緊外界影響。J圖/戒J post嘅存在與否的確唔係你同我話到事。但朝早起身拎唔拎起電話、拎起後開咩APP、上LIHKG睇咩post、buy唔buy其他人嘅言論（戒J post）等等都係你同我嘅自由。

即使塵世間所有男人見到嗰個post都打J，咁只係咁啱所有男人都自由咁選擇咗呢個行動，但無可否認唔打J嘅選項依然存在，而每個男人依然有能力去選擇。何況我哋知道世上存在每少一個男人喺某一次機會係主動選擇過唔去打J。

2. 其實咁樣好視乎所謂嘅全知係點，我嘅例子講到用"上帝時間軸"去睇件事，我預言個fd唔會起到身，而事實上佢的確冇起到身。咁就單一事件同結果而言，我的確做到咗注定同必真預言。如果我呢單一事件唔影響到我個fd嘅自由，咁假設我作多一個預言都依然唔會影響到，n+1咁都一樣唔會影響到。

Thing in itself’, ‘free’. ‘Soul’ and ‘God’,

唔係就會好似尼采咁、痴埋線

我嘅重點唔係其他人可唔可以控制
而係你嘅大腦運作依然必須按照物理定律

正如你夢入面條女着咩色底褲
當然唔係由其他人決定

簡單而言，由宇宙大爆炸一刻開始
所有粒子嘅位置同動量已經決定咗條女着咩色底褲

當然如果你用量子力學作為反駁
指出基本粒子嘅運動係random

咁就引返去之前講過個問題：
「隨機」同「自由」兩個概念有無矛盾

自由唔係妳有權做乜野，係有權唔做妳唔想做既野。

我直接引用Paul Guyer嘅"Kant", p.127
似乎唔包thing in itself
當然康德對thing in itself嘅理解係用來justify 對於 noumenal freedom嘅faith

/Kant’s grand argument is that pure reason leads to illusion when we
attempt to use it independently of sensibility and its inherent limitations
in order to gain theoretical knowledge of objects lying beyond the limits of
our senses (thus “supersensible” objects) such as God and our soul, but
that only pure reason can provide what is necessary in the practical sphere of
moral conduct: only pure reason, not the inclinations of sensibility – that
is, our merely natural wishes and passions – can provide the fundamental
principle of morality, the “practical law” of right and wrong, and, as
postulates of pure practical reason that are necessary for our moral conduct,
the ideas of the freedom of our own wills and even of the immortality of
our souls and the existence of God are objects of justified belief./

自由仲要建基於唔危害他人嘅前設底下

我真係唔明你點樣可以證明宇宙大爆一刻開始已經決定我尋晚發個春夢入面條女着咩色底褲喎

自己比較buy康德嗰套
實踐理性係終極自由

咁人好多時都身不由己

無錯，大部份人都會選擇唔餓死自己，但唔係等於做唔到。正如我上一個回覆咁講，何況世上的確存在過選擇餓食自己嘅人。
食霸王餐的確會俾人捉，但你都的確自由咁選擇咗呢個選項，而唔係真係無得簡。

無意識地做決定唔等於個樣嘢唔係自己想做，我指所謂嘅無意識通常係指一個人用經驗得到做某某事會成到一個佢唔想得到嘅結果，於是佢就會學識自動咁唔去做某某事。
用返食飯例子，唔俾錢食飯=被視為偷嘢=會被罰=唔想得到呢個結果=自動skip會被罰嘅行為。
即使係自動，但之前都係先有過選擇而作出嘅自動sorting思維。

不過例如你話心跳同呼吸咁就可能真係唔係人有意識咁去做喇。

我講多少少我點睇自由啦，我認為人喺自己已知嘅選項之中有完全嘅自由去做選擇。
例子1，人有能力去選擇放唔放隻手入火堆，有能力選擇放幾近幾耐，但無能力選擇會唔會被燒傷。
例子2，人有能力去選擇張唔張開雙手去學雀仔飛，但冇能力選擇飛唔飛得到。

令自己強大,能力越大,自由越大

你發嘅春夢內容係取決於你大腦嘅活動
你嘅大腦活動無非就係一堆chemical compound同埋ions嘅movement
咁宇宙大爆炸一刻嘅所有粒子嘅位置同動量
按照物理定律
必然得出呢一刻所有粒子（包括你嘅大腦嘅組成部分）嘅位置同動量
繼而決定你大腦嘅活動
繼而決定你發嘅春夢內容

睇你嗰身不由己去到咩程度
犯法 非道德 嗰啲就唔得啦
正如你同你女朋友拍左好耐拖
突然有個大波妹對你搭糖 你自己又控制到自己唔背叛女朋友既話 你咪真係有終極自由

其實講到尾係睇你有冇justified reason去支持你做嗰決定

我嘅理解係

超越嘅慨念有兩個原則
1.時間和空間以外
2.人類的純粹理性所無法證明或推論

所以我覺得物自身都算超越嘅慨念。

你嘅大腦活動無非就係一堆chemical compound同埋ions嘅movement

呢樣野點證明？

金錢好少會影響到選項，知識就可能真係會限制選項。
我冇錢搭飛機我依然可以選擇去機場上機，只不過我喺禁區口就被人拘捕咗，但我依然有選擇過去搭飛機。我有能力去選擇，但無能力去實現，不過選擇嘅自由依然存在過。

真正嘅自由視乎點定義，例如我要靠自己嘅力量全裸咁跳落火山嘅自由，但同時要完全唔受傷嘅自由。呢個係無可能。我自己對真正自由嘅定義係對單一事件有選擇yes or no嘅自由。對我嚟講有限嘅選項唔會構成影響做選擇yes or no嘅自由。

我認為社會規範從來都唔係真正影響人嘅選項，係人選擇跟唔跟從呢啲規範先會自己影響到自己嘅選項。

神經傳送嘅原理
就係啲ions響條神經走出走入 影響個membrane potential
而nerve signal 響synapse間嘅傳遞
就係啲神經傳遞物質由一邊走去另一邊

我有時會諗機會率呢一個問題
我會覺得機會率同自由既概念冇抵觸
只不過我地有冇能力去搵到未來所有既可能性出黎

我覺得好多風水玄學術數其實係由改變你既心態行先
當你個人有安全感 就會有相應既行動 從而增加你想發生既事既機會率

但機會率唔可以成為犯法 違反道德既藉口

大腦活動同意識係兩樣野嚟架喎

唔理你咩原因投票，你都有自由去決定做唔做呢件事。假如你唔滿意，你有自由去起革命，革命會唔會成功就係後話，但呢個自由依然存在。
即使生活喺社會你都係有自由去根據你初心去做你想做嘅事，但做唔做到就另一回事。但去做呢個自由的確存在。

你咁講姐係你覺得袋住先方案都有3個人比你簡
所以係有自由去選擇特首？

但呢d係真正既自由咩？

我唔係咁嘅意思。
首先，"袋住先"方案你有自由接唔接受，唔接受你有自由去另起爐灶或其他行動（犯法嘢唔講啦）。當然成唔成功係另一回事，但你完全有自由咁做。

但係意識嘅產生係來自大腦活動啊

來自 ? 定只係來自 ?

我讀書唔多 不過都想試下解釋
假設樓主講既宿命論成立 即係世上一切都冇自由意志 一切係宇宙被創造/出現既一刻已經被決定好曬 咁所以任何政治既論點幾時幾分幾秒係邊個地方 被誰提出 被認同 成唔成為普世價值 都係宇宙被創造/出現既一刻已經被決定左 一個人會唔會想強姦人 會唔會真係強姦人 幾時係邊強姦邊個 都係一早決定左
所以人冇自由意志既話 道德呢樣野由一開始就冇可能存在 因為一個人既所有想法行為都唔係由果個人既意志決定

簡單嚟講
責任源於自由
如果冇自由 人類做咩都冇責任可言

必須來自
因為就算有靈魂，都要通過大腦活動顯示出來

屌, 被你發現左 , 但我有係咁椅credit佢架

不過佢都唔CARE啦, 我又唔係賣錢 / for profit 純粹係9UP哲學野姐

學到野

"如果E一刻內, 有樣野知道晒全宇宙所有粒子既運動, 咁佢一樣預知到未來 (唔係預測, 因為有必然性) " <<<E句係base on 決定論黎講, 所以我後黎都有提到 非決定論, 就係講緊同你類似既不確定性理論,

但我就真係唔知原來係
"而係你如果想知佢係波定粒子, 你就一定要shoot粒唔知咩過去同佢撞你先會知"

對於E點我真心暫時駁唔到

但我想問, 你所講既不確定性 (微觀), 係咪真係可以影響宏觀既現象??
我自己本身覺得係可以, 但E個不確定性係咪可以違反現有既物理常見現象?

例如: 燒銅會出綠色火, E個不確定性 係咪可以令到佢唔再係出綠色火? E個不確定性喺ED事件裏面係咩角色?

同自由意志有冇關系？

"神係因為我地已經選擇左 所以先知到" 你E個推論係valid, 但要base on以下條件

1. 神存在
2. 神既認知方法同你講既完全一樣

所以如果神唔存在, 咁你個推論就會無效

又如果神既認知方法係同你講既唔同, 咁都一樣唔work
---------

另外, "因為只有神有全知呢個特質" E個唔認同,

神之所以係神, 因為佢有一D好撚勁既能力, e.g全知 (姐係: if 神, then 全知)

咁樣邏輯上推唔出 只有神係全知 (if 全知, then 神)

我開始明你點解咁講,
因為喺你既角度, 成個宇宙內, 只要至少有一個人, 能夠滿足自己既至少一個欲望一次, 就足夠證明有自由意志存在

我咁理解有冇理解錯?

但你點反駁嗰D "欲望都係被主宰" / "人本身就係被主宰" 既理論??

因為好多理論都係指出: 欲望係被建立/創造, 人係被控制(由出世前, 到死嗰陣) (生理/心理層面)

利申冇PHY底, 唔知你係咪真係講得岩

但想問, 人類能唔能夠故意令自己既行為 違反 常態分佈, 並且成功?

如果唔可以, 咁姐係人類又被多條RULE限制住

其實人越大就會明
細個以為自己控制緊自己，但其實根本唔係
你宜家每一樣諗法每做一樣野都係因為以前

仲有樣誇張啲，就係你份人既性格都係基因令你變成咁
即係你根本控制唔到你既性格

另外你既身體狀況都係影響住你個日心情

慢慢就明白原本哩一刻你做緊諗緊既都係跟劇本走，從來都冇真正控制過自己

因為我認為全知論圍繞神
所以先由神存在嘅前設開始
呢個都只係我由宗教角度去解釋
全知同自由意志並全嘅推斷

不過如果講存在嘅話
應該有偶然存在 同必然存在
正如你我一樣 唔係必然存在
啫係無左 個世界都唔會有咩分別
就連地球無左 對宇宙都唔會有咩分別

所以 你我嘅偶然存在應該有個原因
例 因為我父母生左我呢舊叉燒
而佢地又有父母生
如此類推

就好似樓上有位巴打講
牽涉第一因嘅問題
邊個去推動第一樣嘢 而呢樣係一樣必然存在嘅嘢
如果無必然存在嘅嘢 就無偶然存在嘅嘢
所以神就變左必然存在

btw 都係1999
可能個推論邏輯有問題 求指出

1. "比人影響下就唔叫自由"
你既定義係咪即使被人影響, 都有自由?
你所指既影響只限思想上? 定係物理上都計? 無論係邊個, 都幾唔符合一般既自由定義喎
以前被中共洗腦既人自唔自由?

2. "人有思考批判能力架麻, 所以自由同手腳同祈禱都係一種可以成長嘅意念"
思考批判能力既來源係邊道? 一出世就自動有?
思考批判能力 普遍黎講(唔知你認唔認同) 係黎自 智力同教育, 2樣野, 都係不可控
(係可控既我一早做左天才, 勁過李+X啦 )

3. "話冇嘅成年人背後動機係推卸責任"
唔知你係咪講緊所有成年人, 但我一早利申左, #1既第一段,
我唔care所謂既責任, 我只係想知真相

想問點反對排中律, 我真心想知, 有冇咩易睇D既LINK?

同埋你1. 係咪講緊現象論同本體論, 巴打可否簡介下?

想問多句, 巴打你係咪堅信認為 人既腦 / 思想 係不能被控制 / 影響?

一直想睇kant 既書, 但真係唔知點入手

但係你QUOTE既E句: 人能唔能夠按自己嘅意志去行事，而不受本能或者慾望驅使和控制。

真係能夠? 有冇咩例子係證明到 "不受本能或者慾望驅使和控制"?

第二序意慾算唔算？

Lm

1. "無特定理由去揀呢樽而唔係個樽水"
Um.... 如果我只係用自己做例子既話, 就有點ON9 但我買水, 即使支支都一樣, 我都一樣可以俾到原因出黎

但重點係: "個decision仍然係我make" & "我係無特定理由involved既"
咁我想問, free will 既體現唔係在於人可以自由滿足到自己(不被他者影響既)欲望咩?
(姐係好似我一開波page 1 既定義咁)

2. "randomness"係意識嘅必要條件
咁姐係意識係咪冇自由? 既然係隨機...

因為你第4個def.係: 4. 純粹發生在我身上而非我自己作出的

如果意識係隨機, 咁意識既變化都唔係follow my will 而係random, 但又發生緊喺我身上,
咁算唔算係證明到意識冇自由?

屌如果我係讀PHILO就好

“shaped by both causal and teleological force and that casual explanation must be balanced by teleological ones.”
但想問, "casual explanation must be balanced by teleological ones" 係點prove到?

佢既解答方向, 正正係好多認為自由意志存在既人既思考方向

不斷地 將人既欲望同意志推高層次, 但其實再推高多十萬九千次, 都避唔開物理/自然/甚至邏輯定律

決定論既theoretical base其實就係用左大量既科學/數學定理, 決定論係一個科學發展得進步蓬勃既時代產物,

基本上就同機械論 (Mechanism)一樣咁濟

"一切事物，無論存在或行動，都如機械，是盲目的作用，是自生自滅，宇宙人生並無目的，亦無意義可言。" fr above link

六、通常機械論會走入機械唯物的學說。就如當代的心理學家史金納 B.F.Skinner 的實驗的 Skinner-Box，以白老鼠為實驗，結論出人類的行為，以為環境既可以規定老鼠的行為，同樣地亦可以改變人類的行為，或規定人類的行為。

他所著的「自由與尊嚴之外」一書 (Beyound Freedom and Dignity)，目的就是在於說明人沒有自由；因為沒有自由，所以他的行為也只是受到環境的影響。人性本身也因此毫無尊嚴可言。因為一切的行為都不是真正地出自自己，而是由於環境的支配。

唔知樓主係咪miss左我留言
咁決定論嘅第一因點出現

文太長懶得爬la 不過上面有巴打用左一個例子話
有罪犯用自己冇自由意志作為開脫嘅藉口
個官同樣用自己冇自由意志作為判罪嘅“藉口”

a.簡單D黎講 堅持“人類冇自由意志”係咪會導致道德虛無主義先?
冇自由意志去做一樣野 既判斷唔到呢樣野係“道德”嘅 亦判斷唔到呢樣野係“不道德”嘅
就好似你唔可以話一個機器道德/唔道德
套用返上面個case啦 其實個官判佢有罪/無罪都好 你都唔可以話佢錯 因為道德判斷經已不適用 都可以用“我冇自由意志”呢句說話作為辯解原因

b.所以 退一步講 小弟比較支持康德嘅立場:
我地唔知我地有冇自由意志(亦都冇能力知) 但我地應該相信我地有自由意志
你係日常中/意識裡日復一日做緊道德判斷嘅時候 你已經相信緊人類社會有道德判準嘅必要 同時亦相信緊人係有自由意志

1. 第一因 好似真係完全收到決定論皮

但你諗下, 第一因可以有咩邏輯上可能性? 一係就隨機出現, 一係就由有意識既野所創造/成為

前者冇自由, 後者呢? 一旦後者出現, 第一因既問題又可以再問過, 咁E個"有意識既野"係點黎?

結果就無限LOOP 所以我唔覺得第一因可以有效解答到問題

2. "咁我講緊嘅呢句係大話"
自我推翻既野冇真假值可言, 但要留意返, 你E句係只涉及先驗, 概念上既真假

宿命論係講緊 事實上 (後驗) 既野既真假, 而事實相關既陳述, 係唔存在"非真非假" (at least我宜家係咁諗, 上面有巴打話有得駁, 我未知係點駁) , 所以兩者冇可比性

所以我#1第一段講左, 我只係想知道真相係咩, 人事實上有冇自由

屌, 學到野

"而unpredictable呢個特質就係free will必備條件之一"
因為free will需要有will followed既成份, 先可以成立,

如果所有野都係unpredictable / random, will仲可以保證到被followed?

BTW, 就係會唔會連死物都有free will <<< 已經去到問何謂生命既地步了

屌咁係吖嘛

所唔係你下次打麻雀擇骰嗰陣試下吹下粒骰

哲學嚟講，首先要講埋咩叫自由？

同埋，你點知自己所做嘅選擇唔係程式咗必然會發生？既然必然發生，咁你係唔係仲係自由？

呢個命題已經唔係好淺，一傾就會傾到好多嘢。

唔係話咩.... 想像同感情已經無得控制<<<你認真??

咁厹同女神點樣撚D女女同毒撚??

利申, 被控制過

即使再scientific d 講, 想像同感情都係有理論分析, 有實驗控制過, 無論係由0開始, 激起愛同恨都得

好似stanford prison experiment咁

點樣可以證明<<<單靠邏輯同物理定律就得

你幻想下, 宜家有一條骨牌, 極長, 長到包住地球幾次,

你用手推第一粒骨牌, 最尾嗰粒注定左喺特定時間會被撞低

跳出所有價值觀 就係真正自由

拿等等先, 我必須要講講, 神既普遍定義並唔係你所講咁, 只需要推動第一因就夠

通常仲有D咩全知全能全善etc.,

我認為 推動第一因 既野可以存在, 但唔代表神存在

但你話
"正如你我一樣 唔係必然存在
啫係無左 個世界都唔會有咩分別"

我個人覺得有分別喎其實, 少左兩個人, 都唔算有分別?? 真心咩

就算我得返一蚊, 你可以話我窮, 但唔可以話我冇晒錢

所以我PAGE 1 已經試圖定義左先

我好似岩岩有答過決定論嘅第一因問題

#238, 請

堅持“人類冇自由意志”係咪會導致道德虛無主義先?

我覺得唔會, 道德判斷既來源唔只限於理性, 仲可以感性地判斷, 因為道德都只係價值觀既一種

sor 表達得差
應該係講個必然性嘅問題
我地唔係必然咁存在 唔係無分別
係唔係你都會有其他

我都有好多野唔係好明/未讀到# 但嘗試答下。

Jung 認為human beings 係constantly moving from point A to point B. 佢認為依個teleological force 係黎自archetypes( 類似九型人格既野，詳細可以google 一下）

Alfred Adler 都有相似既theory , 佢認為human beings 係born with a sense of inferiority (psychological / physically )
而依個感覺係會push 我地去 accomplish different sets of goals in order to adapt the environment.

有錯請指導#hoho

/我覺得唔會, 道德判斷既來源唔只限於理性, 仲可以感性地判斷, 因為道德都只係價值觀既一種/

可唔可以詳細說明一下
自由意志同道德之間嘅關係
似乎唔係理性與否
而係責任歸屬嘅問題
一般而言你控制唔到嘅嘢就唔需要負責任

所以就算你可以用感性做判斷（其實呢點我都唔係好明 你可唔可以解釋一下）
如果你嘅情緒本身都係預定咗的話
你都係解釋唔到責任嘅問題

／2. "咁我講緊嘅呢句係大話"
自我推翻既野冇真假值可言, 但要留意返, 你E句係只涉及先驗, 概念上既真假／

其實呢句嘢涉及嘅應該係「指涉自身」（self-reference）嘅問題，而唔係自我推翻（self-defeating）。self-defeating通常係用來描述一個理論／論證自相矛盾

吖屌 你岩，我錯，謝指正
因為我好耐之前睇過點樣拆e句，但唔記左detail

要諗諗先，放工回

我覺得人係有相對自由，只要你覺得自已有自由意志就有
我buy 尼采嘅意願使人自由 (表達得幾複雜但值得睇下)
for ref.

以我理解
就係放棄一切已有嘅觀念，用你自已嘅角度去重新評價，包括自已定義自由，繼而創造屬於自已嘅自由
姐係你自已覺得有就有，無就無，同其他人無關，亦唔會受其他人影響

囚徒一旦把牢獄看成是自已製造的，他也就有勇氣把它拆除，成為真正的解放者。

用感性黎做道德判斷又咪要先假定人有自由意志

如果冇自由意志，人嘅所有情感又咪係機械式地/被動地產生嘅

人嘅情感全部都可以被解構為“由人大腦嘅物質/化學作用引起嘅反應”

eg. 其實個女仔比人姦左咁傷心 大腦反應黎架咋 佢喊唔係因為傷心啊 佢都冇傷心嘅自由嘅

咁樣 人嘅感性行為仲有咩道德價值可言?

去返我一開始講嘅說話

無追po
純粹分享下最近睇到嘅觀點
補番條繁體link先

決:第一因=不由任何野所左右 所以必須係一種自由意志黎

宿:樓主點睇fuzzy logic

有一種自由既定義係[不受外界影響]
即係[隨機]
你搞錯哂,真隨機先係真自由

【有關排中律】
無記錯係好多non-classical logic 都唔包law of excluded middle
例如依種

現代Logician Graham Priest都有講點解The Law of Non-contradiction係not well supported

【有關Kant】
我講Kant係CPR/Prolegomena four antinomies，我嘅理解係kant認為causality / freedom都係可以證明同反證嘅，不過causality唔可以放係本體界個範疇度應用，係based on Hume指出過causality係subjectively necessary再推落去話freedom係理性嘅必然前設。

4.2個part

Btw 我先升yr3，都只係睇過／聽過少少only，可能有好多錯嘅理解

可以睇導論
如果想睇CPR嘅，可以先睇Prolegomena，佢嘅一本書仔（其實好撚厚），佢聲稱係為咗畀大眾理解CPR而寫嘅簡單版

上年兩個course都要讀Kant，睇撚到一舊舊

讀左一年康德，先覺得自己摸到道門

支持

簡化結果論討論：
1 人係無自由 》 做咩都唔係自己決定 〉 有更多理由做壞事
2 人係有自由 》 自由可以決定一切 〉 有更多理由控制自己
3 介乎之間，部分有部分無

所以，應該選擇信2，3。

其實會唔會簡單d, 做過實驗, 整間房, 搵個人入去, 不停要佢解決同一個難題100次, 睇下佢係咪每次都用一模一樣嘅方法去解決個難題, 如果係就可以證明人冇自由意志, 係機器人

你問既e樣野其實係問緊何謂道德，亦係我諗住遲下開po 9up下既大topic

所以我盡量簡化我自己既睇法：
1. 道德係完全相對，及完全以意識為本 （意識係道德既必要但非充份條件）

2. 責任歸屬係道德範疇內既concept

3. 唔存在永恒不變既道德判斷

4. 道德同個人喜好2樣野本質上冇分別
-------------------
根據4，我覺得人可以感性地做道德判斷，因為道德同其他個人喜好一樣，會受情緒影響

根據1-4, 責任歸屬係道德判斷，所以都係相對既，人人都可能唔同，唔一定要因為冇自由意志而認為責任唔存在，

因為即使人真係冇自由意志，我亦大可以話某人注定為某事負責

成日覺得有自由意志/以為有自由意志嘅錯覺唔係好事 寧願好似一部機器咁 沙特嘅自由之刑其實講得幾啱

如果你冇自由意志,你做乜撚都冇用,所以最好嘅選擇就係假設自己有自由意志

人生出黎都無得自己揀，然後就要係社會底下負上不同既責任。
反而想討論下自己條命有冇得揀，點解人係決定自己生活既自由，點解唔可以自殺？
不過一諗起無自由咁生活落去做乜都同一個結果就好心寒

巴打正正係講梗Frankfurt’s objection嘅結論

期待巴打開嘅po

回應返

／ 1. 道德係完全相對，及完全以意識為本 （意識係道德既必要但非充份條件）／

何謂完全相對？相對於啲乜？歷史、地域、個體、抑或以上幾種？
道德點解係相對？無錯人人都有唔同觀點，但係咁唔代表所有論點都係同等合理

同意（2）

／3. 唔存在永恒不變既道德判斷／

如果你講嘅道德判斷係指人對道德嘅理解，咁我認同
但係如果你話本質上無一個永恆不變嘅moral truth，咁我就唔認同
我會話係人係不斷嘗試接近個moral truth

／4. 道德同個人喜好2樣野本質上冇分別／
點解？
你點樣解釋道德準則嘅規範性？
尤其是當道德消解成個人喜好時，咁道德仲有乜意義？

／根據1-4, 責任歸屬係道德判斷，所以都係相對既，人人都可能唔同，唔一定要因為冇自由意志而認為責任唔存在／

你嘅意思係咪
因為道德相對
所以人人對於判斷責任歸屬嘅準則都有唔同理解
有啲理解係認為責任歸屬與自由意志無必然關係
因此「即使人真係冇自由意志，我亦大可以話某人注定為某事負責」？